\myChapter{Antecedentes}\label{chap:antecedentes}
\minitoc\mtcskip
\vfill

\lettrine {E}{n} el presente capítulo se expondrá un pequeño resumen de todos aquellos documentos previos a la realización de este proyecto y que han servido de base para poder llevar a cabo el desarrollo del mismo, los cuáles vienen de la mano de la empresa RTI \cite{rti} dedicada a este tipo de sistemas llamados comunmente sistemas DDS(Data Distribution Service), también se incluye el estándar IEEE 802.15.4 \cite{ieee802154} al ser la base hoy día de IoT(Internet of Things) y de la comunicación en redes de sensores. El Middleware propuesto en este proyecto está precisamente pensado para conectar este tipo de redes y conseguir así una interconexión independientemente de la tecnología que cada red implemente.


\section{DDS}
Es el primer estándar internacional abierto que contempla el uso del modelo publicador-subscriptor en sistemas intermediarios en tiempo real como el desarrollado en este proyecto \cite{dds}. Sus características son el control de los parámetros de QoS (Quality of Service) en tiempo real, incluyendo confiabilidad y control del ancho de banda entre otros.

El modelo en tiempo real del publicador-subscriptor se basa en que unos elementos de la red actúan como publicadores generando información a la que los subscriptores se subscriben, de forma que cuando la información es generada, esos nodos se la envían directamente a la lista de nodos subscritos a ellos.

\section{Connext DDS de RTI}
Se trata de un intermediario de la red para aplicaciones distribuidas de tiempo real \cite{rticonnectdds}. Facilita el desarrollo, despliegue y mantenimiento de las aplicaciones y provee distribuciones de datos en sistemas críticos sobre una variedad de redes de transporte. Es de alto rendimiento y redes y sistemas distribuidos de todo el mundo conectan a través de el así. Se basa en el primer estándar desarrollado para cubrir las necesidades de los sistemas en tiempo real, este estándar es conocido como DDS (Data Distribution Service).

Connext DDS provee a diseñadores y programadores de sistemas una forma de comenzar directamente con una comunicación tolerante a fallos de alta disponibilidad y con estructuras flexibles de forma que pueden trabajar en una amplia variedad de hardware, sistemas operativos, lenguajes y protocolos de red. Es altamente configurable por lo que se adapta a los requisitos que se necesiten en cualquier momento dado.

\section{OMNeT++}
OMNeT++ es una herramienta extensible y modular usada para la simulación mediante eventos basada en C++ de redes de todo tipo y topologías \cite{omnet++}. OMNeT++ se ejecuta sobre un IDE basado en Eclipse y permite añadirle funcionalidades extras mediante una serie plugins o herramientas para soporte de tiempo real, integración de base de datos, simulaciones de redes de sensores, esta última es en la esta basada este proyecto.

El simulador de eventos discretos OMNeT++ consiste en módulos comunicados con paso de mensajes, los módulos simples estan escritos en C++ y los compuestos formados por módulos simples. (Veasé Figura~\ref{fig:modulesomnet})

Se define un sistema de eventos discretos como un sistema en el cual los cambios de estados o eventos ocurren en momentos discretos de la linea temporal y no continuamente. Así pués entre evento y evento no hay nada importante ejecutando ni consumiendo recursos en el sistema o lo que es lo mismo, entre dos eventos no sucede ningún cambio de estado en el sistema de eventos discretos.
Las redes de computadoras o de sensores son habitualmente vistas como sistemas de eventos discretos formadas por eventos como inicio de una transmisión, finalización de una transición, timeout de alguna espera del sistema, etc.
\begin{SCfigure}[c][!ht]
  \centering
    \includegraphics[width=21pc]{./Imagenes/over-modules.eps}
  \caption{Representación gráfica módules simples y compuestos en OMNeT++}
  \label{fig:modulesomnet}
\end{SCfigure}
Cada módulo tiene una serie de puertas que son interfaces I/O, los mensajes se pueden pasar a través de esas puertas. Los módulos contienen una serie de parámetros para configurarlos, pueden ser string, numéricos o booleanos, los posibes niveles jerárquicos son ilimitados.

Un módulo consta de:
\begin{itemize}
\item Lenguaje NED de descripción de la topología (.ned) que describe la estructrura del módulo con parámetros, puertas, etc.
\item Definición de los mensajes (.msg)
\item Código de los módulos simples (.cc/.h)
\end{itemize}

A continuación se muestra un ejemplo de declaración del .NED y del .cc de un modulo nuevo:
\begin{lstlisting}[label=C++,caption=HelloModule.cc]
// file: HelloModule.cc
#include <omnetpp.h>

class HelloModule : public cSimpleModule
{
  protected:
    virtual void initialize();
    virtual void handleMessage(cMessage *msg);
};

// register module class with `\opp`
Define_Module(HelloModule);

void HelloModule::initialize()
{
    ev << "Hello World!\n";
}

void HelloModule::handleMessage(cMessage *msg)
{
    delete msg; // just discard everything we receive
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=NED,caption=HelloModule.ned]
// file: HelloModule.ned
simple HelloModule
{
    gates:
        input in;
}
\end{lstlisting}
\section{SBR: Sistemas Basados en Reglas}
En el mundo existen situaciones muy complejas que requieren ser abordadas por reglas como sistemas de seguridad o transacciones bancarias por ejemplo, por lo tanto se pueden considerar como herramientas muy eficientes para resolver ese tipo de situaciones \cite{sbr}. 
Los SBR son consideras la base para crear sistemas inteligentes y se componen de un conjunto de reglas que definen problemas reales y que actúan mediante un conjunto de variables a través de un motor de inferencia para obtener conclusiones lógicas.
Una regla, en cambio se puede definir como una proposición lógica entre una premisa y una conclusión, de forma que si el motor de inferencia determina que se cumple la premisa entonces también afirmará que se obtiene dicha conclusión. Existen dos tipos de reglas de inferencia principales que se usan para obtener conclusiones.
\subsection{Modus Ponens}
Es conocida por ser la regla de inferencia más utilizada actualmente y su funcionamiento se basa en observar si la premisa es cierta o no, en caso de serla, la conclusión pasa a formar parte del conocimiento del sistema. A modo de ejemplo, si el sistema tuviese la regla 'Si timeout de ACK alcanzado entonces reenvia mensaje' y sabe que se ha alcanzado el timeout, deducirá que tiene que volver a enviar el mensaje porque no ha recibido ACK en el tiempo esperado.
\subsection{Modus Tollens}
Por otro lado, existe la regla Modus Tollens y su funcionamiento es contrario a Modus Ponens. 
Modus Tollens comprueba si la conclusión es cierta o falsa, en caso de ser falsa, el sistema deduce que la premisa también es falsa, en este caso Modus Ponens no podría deducir nada a partir de esa sentencia lógica.

\subsection{Estrategias de inferencia}
Las estrategias de inferencia son usadas para obtener conclusiones compuestas a partir de conclusiones simples mediante los métodos de Modus Ponens o Modus Tollens.
Las dos estrategias de inferencia más utilizadas son las siguientes:
\begin{itemize}
\item Encadenamiento de Reglas: usada cuando coinciden premisas de algunas reglas con conclusiones de otras, de esta forma se pueden encadenar dichas reglas para dar lugar a nuevos hechos y así continuar hasta que no queden más hechos por deducir y añadir.
\item Encadenamiento de Reglas Orientado a un Objetivo: requiere marcar un destino u objetivo mediante una variable o un nodo y así se irá haciendo inferencia a través de las reglas tratando de acercarse y alcanzar dicho objetivo. Si el objetivo no se encuentra este debe preguntar por información nueva relevante que le facilite alcanzar ese objetivo.
\end{itemize}
\section{Internet of Things (IoT)}
Internet of Things hoy día es una visión que esta empezandose a construir cada día. Es un escenario en el cual los objetos, las 'cosas' estan provistas de un único identificador y de la habilidad de transferir datos de relacionados con su entorno o consigo mismos \cite{whatisiot}. Una 'cosa' en IoT, puede ser desde una persona con un sensor de ritmo cardiaco implantado a un vehículo con una red de sensores que regule la velocidad si se sobrepasa la permitida, de forma general una 'cosa' es cualquier objeto o ente al que se le pueda asignar una dirección IP válida. Para ello en Internet of Things es necesario el uso de IPv6 \cite{iotipv6ready} debido a que si usáramos IPv4 el rango disponible de IPs se agotaría rapidamente. IPv4 no fué diseñada en sus orígenes para soportar esto debido a que por el contexto de aquel momento no se pensaba en la gran expansión de dispositivos conectados a internet que existen en la actualidad.

La transición entre IPv4 e IPv6 no puede hacerse rapidamente debido a que ello obligaría a replantearse el redireccionamiento mundial y de la actualización de todos los routers mundiales que aun no disponen de IPv6, por eso esa transición ha de hacerse poco a poco, permitiendo la coexistencia de ambos protocolos mientras poco a poco se instaura IPv6 finalmente en todos los dispositivos.

Para garantizar esa coexistencia y poder comunicar dispositivos en IoT con ambos protocolos existen dos técnicas principales conocidas como Double Stack y Tunelización IPv6:

\subsection{Double Stack}
El método de transición Double Stack consiste en que un nodo implemente soporte a ambos protocolos a la vez, esto se consigue con dos stacks o pilas a la vez, una para cada protocolo, ambos protocolos han de estar ejecutandose simultaneamente para que este método sea válido \cite{doublestack}. 

Un nodo que contenga doble stack puede elegir dinámicamente el stack a usar en cada momento dependiendo de la dirección IP destino que le llegue aunque debe de dar preferencía al uso de IPv6 para así condicionar poco a poco al cambio de protocolo. Esto permite que los nodos y aplicaciones con IPv4 antiguas sigan funcionando sin ningún fallo mientras que los nuevos dispositivos aprovechan ambas capas.

\begin{SCfigure}[c][!cb]
  \centering
    \includegraphics[width=21pc]{./Imagenes/Doble_stack.eps}
  \caption{Ejemplo método Double Stack}
  \label{fig:doubleStack}
\end{SCfigure}
Tal como podemos ver en la Figura~\ref{fig:doubleStack} en un entorno con varias redes conviven tanto dispositivos de IPv4 como de IPv6, para ello vemos que los routers encargados del encaminamiento de los paquetes de la red tienen cada uno una interfaz para IPv4 y otra para IPv6, esto es precisamente el método Double Stack explicado con anterioridad.

\subsection{Tunelización IPv6}
El segundo método de transición es la Tunelización IPv6 o Tunneling consiste en encapsular un paquete entero dentro del payload de otro paquete IPv6. Se establece un enlace virtual para transmitir entre distintos nodos IPv6 paquetes de datos como payload de otros paquetes IPv6, de forma que el nodo al que le llega un paquete tunelizado, lo desencapsula y envia el paquete al destino que corresponda \cite{tunneling}.

Existen dos técnicas principales de Tunelización o Tunneling:
\begin{enumerate}
\item Tunneling manual de IPv6 sobre IPv4: consiste en encapsular un paquete IPv6 sobre el protocolo IPv4, para ello es encesario que los routers involucrados en la comunicación implementen el método Double Stack.

\item Tunneling dinámico 6to4: establece automáticamente la conexión de islas de IPv6 a través de la red IPv4, normalmente Internet. Aplica dinámicamente un prefijo IPv6 válido y único a cada isla de IPv6, lo que posibilita la implementación rápida de IPv6 en una red corporativa sin recuperación de direcciones de los ISP o los registros.
\end{enumerate}

\begin{SCfigure}[c][!hb]
    \includegraphics[width=21pc]{./Imagenes/ipv6tunnel.eps}
  \caption{Ejemplo método Tunelización IPv6}
  \label{fig:tunneling}
\end{SCfigure}

Tal como se observa en la Figura~\ref{fig:tunneling} se crea un tunel IPv4 para conectar dos redes IPv6 a traves de dos routers que permiten el uso de Double Stack.

\section{Estándares de Comunicación}
Se detallarán a continuación los estándares de comunicación a tener en cuenta en este proyecto bien porque se implementen en él o porque sirvan de base para entender el funcionamiento interno del proyecto.
\subsection{Internet Protocol (IP)}
IP o Internet Protocol es un protocolo perteneciente a la capa 3 o capa de red y fue diseñado en el año 1981 para usarse en sistemas interconectados de redes de comunicación de paquetes. IP junto con el protocolo de la capa 4 o capa de transporte TCP son la base de las comunicaciones en Internet.

IP cuenta con la función de entregar datagramas a través de Internet en la modalidad de "mejor esfuerzo", esto quiere decir que no se garantiza que un paquete transmitido realmente alcance el destino ni que sean recibidos en el orden en que se enviaron los datagramas, también puede fragmentar los datagramas y volver a juntarlos en el destino, así se puede enviar paquetes más grandes de lo que permite IP en varios subpaquetes.

Para lograr que un paquete pueda ser llevado a su destino, cada paquete lleva consigo una dirección IP que lo identifica.

IP no cuenta con un mecanismo de confiabilidad, por lo cual si el envío no es correcto, la única forma de comprobarlo es mediante un checksum o suma de verificación del encabezado IP, de manera que comprobando si esa suma es correcta o no, se podrá descartar el datagrama y pedirlo otra vez o darlo como válido en caso correcto.
A continuación se podrá apreciar en la Figura~\ref{fig:tcpip} como esta diseñado el modelo TCP/IP, en el cual puede verse en la capa 3 o capa de red la implementación de IP.


\begin{SCfigure}[c][!hb]
    \includegraphics[width=11pc]{./Imagenes/pila_tcp_ip.eps}
  \caption{Pila de protocolos TCP/IP}
  \label{fig:tcpip}
\end{SCfigure}

\subsubsection{IPv4}
IPv4 es la cuarta versión del protocolo IP y la primera en ser usada oficialmente de forma generalizada para trabajar con comunicaciones \cite{ipv4}. El objetivo del protocolo, es poder proveer a cada dispositivo o sistema conectado de una dirección única para así poder identificarse en el transcurso de las comunicaciones. 
Al igual que en la definición del protocolo IP es usado en la capa de red o capa 3 como principal protocolo de red de internet, IPv4 cuenta con las siguientes características:
\begin{enumerate}
\item Es un protocolo de mejor esfuerzo o de datagramas no fiable, por ello no proporciona garantía en la entrega de estos.
\item No proporciona garantia sobre la integridad de los datos, para solventar esto puede implementarse un mecanismo de checksum y comprobar si la suma concuerda.
\item Los datagramas pueden llegar duplicados o desordenados.
\end{enumerate}

Para poder impedir que los problemas característicos de este protocolo perjudiquen las comunicaciones, se implementan los protocolos UDP y TCP en la capa de 4 o de transporte, más tarde se detallará funcionamiento de dichos protocolos.

IPv4 utiliza direcciones IP de 32 bits equivalentes a 4 bytes, lo que permite acceder a 4.294.967.295 direcciones de red posibles y únicas, aunque realmente este rango disminuye debido a que parte de esas direcciones están reservadas para redes privadas o direcciones multicast entre otros.

A continuación se mostrará la Figura~\ref{fig:cabipv4} que representa como esta formada la cabecera de un paquete que implementa IPv4.

\begin{SCfigure}[c][!hb]
    \includegraphics[width=21pc]{./Imagenes/ipv4.eps}
  \caption{Cabecera IPv4}
  \label{fig:cabipv4}
\end{SCfigure}

El campo versión lleva dentro la versión del protocolo IP que se está usando en ese momento, en este caso la versión es 4. El campo IHL es la longitud de la cabecera ya que esta no es constante y viene representado en palabras de 32 bits. El tipo de servicio permite que el host pida el servicio que requiere. El campo de longitud total lleva consigo el datagrama en cuestión, ya sea cabecera como datos y su longitud máxima es de
65535 bytes. Para identificar a que datagrama pertenece un paquete se usa el campo identificación, de esa manera todos aquellos que tengan el mismo identificador pertenecerán al mismo datagrama. A continuación existe un bit sin uso y luego continúa con dos campos más de un bit por campo, esos campos son DF que indica no fragmentar mientras que MF significa que no hay más fragmentos, cuando llega un fragmento se indica su posición en el datagrama al que pertenece mediante el campo desplazamiento del fragmento. El campo protocolo indica que protocolo de capa de transporte debe recibirlo (TCP,UDP,etc...).
El campo suma de la cabecera lleva incluido el checksum de la cabecera para poder hacerlo al llegar en al destino y compararlo con ese para saber si el paquete ha llegado igual que salió del origen.
Luego tenemos las direcciones de origen y destino y por último el campo opciones que incluye las siguiente:
\begin{itemize}
\item Seguridad
\item Enrutamiento estricto
\item Enrutamiento libre desde origen
\item Registrar ruta
\item Marca de tiempo
\end{itemize}
\subsubsection{IPv6}

IPv6 es la sexta versión del protocolo IP y la segunda que se está implantando oficialmente junto con su antecesora IPv4 y surge ante la necesidad de ampliar el rango de direccciones IP únicas, debido a que IPv4 está próximo a agotar su rango de direcciones ante la fuerte expansión del número de dispositivos conectados a la red \cite{ipv6}.

El incremento del rango de direcciones de red es realmente significativo, ya que se ha aumentado de 32 que permitía IPv4 a 128 en IPv6 lo que se traduce un número de direcciones únicas igual a 3.4x10^{38}.

Además la dirección IPv6 ha sido diseñada de forma que pueda ser subdividida en dominios de enrutamieto jerárquico que reflejan la topología actual de internet.
IPv6 cuenta con varias características nuevas respecto a su antecesor:
\begin{itemize}
\item Gracias a su gran cantidad de direcciones, tiene la posibilidad de asignar direcciones únicas globales a nuevos dispositivos.
\item Al tener múltiples niveles de jerarquía se permite juntar rutas para tener un enrutamiento más eficiente y escalable.
\item Los nodos de IPv6 tienen la posibilidad de configurar sus propias direcciones IPv6 gracias a su proceso de autoconfiguración.
\item La transición es transparente para los usuarios IPv6 entre proveedores.
\item Se reemplaza la difusión ARP por el uso de multicast en el link local.
\item Se pueden hacer diferenciaciones de tráficos gracias a los campos del encabezado.
\item Se reemplaza el campo opciones de IPv4 por extensiones nuevas que proveen mayor flexibilidad.
\item IPv6 está preparado para manejar mecanismos de seguridad de forma más eficiente que su antecesor IPv4.
\item Mecanismos de transición para tener compatibilidad con IPv4 como son el Double Stack y la Tunelización IPv6, explicados anteriormente.
\end{itemize}

La Figura~\ref{fig:cabipv6} representa como está formada la cabecera de un paquete que implementa IPv6.

\begin{SCfigure}[c][!ht]
    \includegraphics[width=21pc]{./Imagenes/ipv6.eps}
  \caption{Cabecera IPv6}
  \label{fig:cabipv6}
\end{SCfigure}

El campo versión se mantiene con respecto a IPv4 para poder diferenciar entre la versión que se está usando en todo momento. El siguiente campo es nuevo y es llamado clase de tráfico que determina el tipo de tráfico al que va destinado el paquete, puede ser Unicast, Multicast o Anycast. Otro campo nuevo es la etiqueta de flujo de 20 bits de longitud y sirve para permitir el tráfico con requisitos de tiempo real.
Luego encontramos el campo de carga útil de 16 bits que representa el resto del paquete que sigue al encabezado IPv6 para después encontrar el campo siguiente encabezado que representa con 8 bits el tipo de encabezado que va después del encabezado IPv6.
El campo siguiente es el límite de salto, es un entero sin signo de 8 bits que disminuye a cada salto de nodo que da, así si llega a 0 el paquete se desecha.
Luego tenemos al igual que en IPv4 las direcciones de origen y destino solo que en IPv6 son de 128 bits cada una en vez de 32 bits como en IPv4.
Como en IPv6 el campo de opciones ha sido eliminado, estas opciones se colocan en encabezados de extensión independientes que están localizados entre el encabezado de IPv6 y el encabezado de capa de transporte de un paquete, esto supone una mejora importante en el rendimiento de los enrutadores y por ende en el de la red ya que estas opciones no las examinan todos los routers por los que el paquete pasa como pasaba en IPv4.
Hay una serie de opciones para estos encabezados ya definidas y son las siguientes:
\begin{itemize}
\item Encaminamiento: Enrutamiento extendido.
\item Fragmentación: Fragmentación y montaje.
\item Autenticación: Proporciona integridad al paquete y seguridad al necesitar autenticación.
\item Encapsulamiento de carga útil: proporciona confidencialidad.
\item Opciones de salto a salto: opciones especiales que requieren que se procese el paquete salto a salto.
\item Opciones de destino: Información opcional que debe examinar el nodo de destino.
\end{itemize}
\subsection{Estándar IEEE 802.15.4}
El IEEE 802.15.4 es un estándar usado para redes de comunicación de bajo coste y de bajo consumo de energía, ya que usar el IEEE 802.11 más conocido como Wi-Fi nos supondría mucho coste tanto de energía como computacional al igual que el usar la tecnología Bluetooth. Las redes que usan este estándar son fáciles de instalar, bajo coste, bajo consumo y protocolos flexibles. Además, hacen uso de lo que se denomidan 'Supertramas' y que son usadas para poder dejar los nodos en un estado de latencia que permte el ahorro de energía cuando no hay nada que transmitir, cada vez que quiera enviar una supertrama el coordinador de la red, envía lo que se denomina "beacon frame" (trama de guía), para que la red sepa que va entrar en el modo supertrama. El coordinador divide el espacio temporal en 16 ranuras (slots).

\begin{SCfigure}[c][!cb]
  \centering
    \includegraphics[width=21pc]{./Imagenes/superframe.eps}
  \caption{Supertrama del protocolo 802.15.4}
  \label{fig:supertrama}
\end{SCfigure}

Como se puede observar en la Figura~\ref{fig:supertrama} estas ranuras pueden ser de dos tipos: período de contención de acceso (CAP) y período de contención libre (CFP). Por otro lado, después de estos dos períodos, el PAN puede entrar en una zona de inactividad de ahorro de energía, donde no es necesario controlar la red.

En el estándar IEEE 802.15.4 encontramos dos tipos de dispositivos definidos:
\begin{enumerate}
\item Dispositivos de función completa (FFD): Capaces de servir como coordinadores de una red de area personal (PAN).
\item Dispositivos de función reducida (RFD): No son capaces de servir como coordinadores de una PAN. 
\end{enumerate}

Un RFD se suele usar en aplicaciones muy sencillas y con recursos muy limitados que requieran bajo consumo de energía. Dos o más dispositivos de comunicación en el mismo canal físico constituyen una WPAN, esta red necesita al menos un FFD como coordinador.Hay dos topologías básicas usadas por este estándar: 

\begin{enumerate}
\item Topología en estrella: 

\begin{SCfigure}[c][!cb]
  \centering
    \includegraphics[width=21pc]{./Imagenes/topologiaEstrella.eps}
  \caption{Representación gráfica de la Topología en Estrella}
  \label{fig:topologiaEstrella}
\end{SCfigure}

Se activa un FFD como coordinador de la WPAN y se le da un identificador que no se esté usando en ninguna otra red del rango de comunicaciones.Una vez esté la red montada, el coordinador permite a otros FFDs y RFDs unirse a la red. (Veasé Figura~\ref{fig:topologiaEstrella})

\item Topología P2P: 
\begin{SCfigure}[c][!ct]
  \centering
    \includegraphics[width=21pc]{./Imagenes/topologiaP2P.eps}
  \caption{Representación gráfica de la Topología P2P}   
  \label{fig:topologiaP2P}
\end{SCfigure}

Cada dispositivo es capaz de comunicarse con otro en el radio del rango de comunicación. Hay un coordinador que es el primero en comunicar en el canal. Todos los dispositivos tienen al menos una capa física y que contiene un transmisor y receptor de radio frecuencia y una subcapa MAC que provee acceso físico a todos los canales para todo tipo de transferencias. Uno de los algoritmo de acceso al medio más usado es el llamado CSMA-CA, cuando un dispositivo quiere transmitir se espera un tiempo aleatorio, si el medio esta vacío, transmite, si el medio esta ocupado se vuelve a esperar otro tiempo aleatorio y comprueba otra vez. (Veasé Figura~\ref{fig:topologiaP2P})
\end{enumerate}

\subsection{User Datagram Protocol (UDP)}

El protocolo de transporte UDP ofrece a las aplicaciones y los dispositivos un mecanismo para enviar datagramas sin establecer una conexión previa, como cabe esperar es un protocolo no confiable, ya que no se tiene forma de conocer si el datagrama ha llegado correctamente si no se implementa un mecanismo de sincronización en ambos lados de comunicación \cite{udp}.
Además UDP no permite enumeración de los datagramas, todo ello origina que los datagramas puedan llegar desordenados e incluso duplicados.
Por ello es un protocolo best-effort (máximo esfuerzo) al igual que el protocolo IP, porque hace todo lo que está en su mano para que los paquetes lleguen a su destino pero sin ninguna garantía de que vayan a llegar.
Tampoco provee un mecanismo de detección de errores, si se detectase un error este datagrama se descartaría en vez de entregarlo a la dirección de destino.
Cuando se envían datos a través de los puertos de una conexión UDP, estos llegan al otro extremo como una unidad, es decir, si una aplicación escribe X veces en el puerto de la comunicación en el otro extremo se leerá X veces también, además, el tamaño de cada escritura será igual que el de cada lectura.
En la Figura~\ref{fig:cabUDP} se presenta como está formado internamente una cabecera de un paquete UDP.

\begin{SCfigure}[c][!ht]
  \centering
    \includegraphics[width=21pc]{./Imagenes/cabeceraUDP.eps}
  \caption{Representación gráfica de la cabecera de UDP}   
  \label{fig:cabUDP}
\end{SCfigure}

En la cabecera UDP se encuentran primero los campos puerto de origen y de destino que son los puertos a partir de los cuales se va a iniciar la comunicación, el siguiente campo se trata de la longitud UDP que se va a enviar en el datagrama, esta longitud permanece fija durante la comunicación.
Luego tenemos un campo opcional, que es el llamado CheckSum, sirve para hacer una comprobación de si el datagrama ha llegado correctamente a su destino, se almacena dicha suma cuando el datagrama sale del origen y se vuelve a hacer la suma cuando llega al origen, si son iguales, la integridad del paquete no se ha visto modificada durante la comunicación.
Y por último está el campo de Payload, datos o carga útil del datagrama, donde va encapsulado el mensaje enviado al destinatario.
\subsection{Transmission Control Protocol (TCP)}

Al contrario que UDP, TCP si es orientado a conexión, es decir, necesita establecer conexión previa con el otro extremo de la comunicación para poder llevarse a cabo la misma \cite{tcp}.
Ofrece una serie de características al canal de comunicación:
\begin{itemize}
\item Fiabilidad.
\item Control de flujo.
\item Orientación a conexión.
\item Multiplexación.
\item Orientación a flujo de octetos.
\item Transferencia con almacenamiento.
\end{itemize}

La definición de TCP no contempla ningún método para el control de la congestión de la red, aún así son varios los algoritmos creados posteriormente con este fin. A continuación se detallarán algunos de ellos:
\begin{enumerate}
\item Algoritmo de retransmisión adaptativo:
Con este algoritmo TCP monitoriza el retardo en cada conexión y ajusta el valor del RTO o Time Out de retransmisión de acuerdo a ese retardo. Este RTO, ha de ser lo suficientemente pequeño para poder responder a pérdidas de la conexión pero no tanto para forzar reenvios en caso de congestión de la red.
\item Algoritmo de Karn:
Este algoritmo soluciona la ambigüedad que se crea al reconocer si un segmento ha sido objeto de retransmisión ya que no se sabe si corresponde al primer segmento transmitido o a su posterior retransmisión.
Para ello existe un valor llamado RTT(Round Trip Time), equivalente al tiempo de ida y vuelta que debe calcularse para determinar RTO pero hacerse ignorando las muestras correspondientes a segmentos transmitidos.
\item Marca temporal o Timestamp:
Otra solución para medir el RTT sin ambigüedad es aprovechar el ancho de banda de la red para mandar información de tiempo en cada segmento. Esto es realmente efectivo cuando disponemos de redes de alta velocidad en las que el ancho de banda no es un recurso escaso.

\end{enumerate}

En la Figura~\ref{fig:cabTCP} se presenta como está formado internamente una cabecera de un paquete TCP.

\begin{SCfigure}[c][!ht]
  \centering
    \includegraphics[width=28pc]{./Imagenes/cabeceraTCP.eps}
  \caption{Representación gráfica de la cabecera de TCP}   
  \label{fig:cabTCP}
\end{SCfigure}

La cabecera de TCP está constituida por los siguientes campos:
\begin{itemize}
\item Puerto de origen (16 bits): Identifica el puerto de origen.
\item Puerto de destino (16 bits): Identifica el puerto de destino.
\item Número de secuencia (32 bits): Identifica el octeto al que pertenece el primer octeto del segmento de ese momento.
\item Número de reconocimiento (32 bits): Indica el número de secuencia se espera recibir, su valor es igual al número del último octeto recibido mas uno.
\item Longitud de cabecera (4 bits): Indica la longitud de la cabecera TCP en palabras de 32 bits.
\item Reservado (6 bits): Bits de uso reservado.
\item Bits de código (6 bits): 6 banderas de 1 bits cada una, los valores de cada una se describen a continuación:
\begin{itemize}
\item URG: Indica que el puntero urgente es válido, ya que TCP contempla control de flujo, si estamos ante un datos urgentes debe especificarse mediante este flag.
\item ACK: Indica que el número de reconocimiento es válido.
\item PSH: Indica que el receptor debe pasar los datos del segmento a la aplicación inmediatamente.
\item RST: Reinicializa la conexión, así se consigue resincronizar los números de secuencia si ha habido problemas en la conexión.
\item SYN: Permite sincronizar los numeros de secuencia al haber iniciado o reinicializado la conexión.
\item FIN: Indica la finalización del envío de datos.
\end{itemize}

\item Ventana (16 bits): Tamaño de la ventana de transmisión o número de octetos que se está dispuesto a aceptar.
\item Checksum (16 bits): Verifica, al igual que en UDP, la integridad de los datos y la cabecera.
\item Puntero Urgente (16 bits): Indica el desplazamiento necesario en el Número de secuencia para acceder al último octeto de datos urgente que este transporta, pero para ello el flag URG debe estar activo.
\item Opciones (Longitud variable): Sirve para indicar operaciones especiales del paquete TCP:
\begin{itemize}
\item Fin de lista de opciones: Indica el final de la lista de opciones.
\item Sin operación: Hace coincidir cada opción con el inicio de una palabra de 32 bits.
\item Tamaño máximo de segmento (MSS): Si se usan paquetes demasiado grandes, hará falta fragmentación y si son demasiado pequeños existe ineficiencia en cuanto a la relación datos y cabecera.
\item Factor de escalado de Ventana: Transforma el valor del tamaño máximo de la ventana de transmisión de 16 a 32 bits.
\item Marca Temporal: Permite al emisor enviar una referencia de tiempo en cada segmento, así el receptor puede calcular el tiempo de ida y vuelta o RTT sin problemas.
\end{itemize}

\section{Round Robin}
Este es uno de los algoritmos más antiguos, sencillos y equitativos en el reparto de la CPU entre los procesos. Cada proceso tiene asignado un intervalo de tiempo de ejecución, llamado cuantum o cuanto. Si el proceso agota su cuantum de tiempo, se elige a otro proceso para ocupar la CPU. Si el proceso se bloquea o termina antes de agotar su cuantum también se alterna el uso de la CPU. Para implementarlo se necesita que el planificador mantenga la lista de los procesos listos.

La determinación del tamaño del cuanto es vital para el funcionamiento correcto del procesamiento. Si es cuanto es demasiado grande, todos los procesos podrán acabar en el tiempo que necesitan, pero habrá demasiados tiempo vacios y se desaprovechará la CPU. En cambio, si el cuanto es muy pequeño, los cambios de contexto continuos acabarán por dar demasiada carga innecesaria al procesador y esto puede llevar a ralentizar todo el proceso.

Una buena medida para el cuanto es el tiempo que tarda el proceso más largo de la lista en ejecutarse, de esa forma todos los procesos tendrán tiempo para ejecutarse y no se desperdicia demasiada CPU.


\section{Acceso múltiple por división de tiempo (TDMA)}
El Acceso múltiple por división de tiempo es una técnica demultiplexaciónque distribuye las unidades de información en ranuras, alternas de tiempo, proveyendo acceso múltiple a un reducido número de frecuencias.También se podría decir que es un proceso digital que se puede aplicar cuando la capacidad de la tasa de datos de la transmisión es mayor que la tasa de datos necesaria requerida por los dispositivos emisores y receptores. En este caso, múltiples transmisiones pueden ocupar un único enlace subdividiéndose y entrelazándose las porciones. Esta técnica de multiplexación se emplea en infinidad de protocolos, sola o en combinación de otras, pero en lenguaje popular el término suele referirse al estándar  D-AMPS de telefonía celular empleado en América.

Mediante el uso de TDMA se divide un único canal de frecuencia de radio en varias ranuras de tiempo (seis en D-AMPS y PCS, ocho en GSM). A cada persona que hace una llamada se le asigna una ranura de tiempo específica para la transmisión, lo que hace posible que varios usuarios utilicen un mismo canal simultáneamente sin interferir entre sí.

Las principales características son las siguientes:
\begin{itemize}
\item Se utiliza con modulaciones digitales.
\item Tecnología simple y muy probada e implementada.
\item Adecuada para la conmutación de paquetes.
\item Requiere una sincronización estricta entre emisor y receptor .
\end{itemize}

\end{itemize}